\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

\subsection{从能源转型到服务转型：关于汽车角色的重新定义}

  人类与能源的关系，正在经历一场百年未有的结构性转变。化石燃料驱动了工业文明的前一百年，也定义了我们对汽车的全部想象——它是一台燃烧机器，功能指向单一：将人从A点送往B点。随着电动化浪潮的到来，这一基本逻辑正在被改写。电力的引入不仅仅是驱动方式的替换，更为汽车的全面智能化提供了能量基础与架构条件：当发动机舱让位于电池包与算力模块，当机械联动让位于线控系统与软件定义，汽车便从一个封闭的机械装置，演变为一个开放的、可编程的、持续联网的智能终端。
  这一转变的深层含义，是汽车正在完成从"交通工具"到"服务工具"的角色迁移。汽车不再只是移动的容器，而是可以主动感知用户需求、调度周边资源、延伸服务边界的智能平台。在这个意义上，车载场景本身成为了一个值得重新设计的"生态位"——围绕它能够生长出哪些新的服务形态，是一个尚未被充分探索的问题。本文所研究的车载飞行机器人系统，正是在这一逻辑框架下诞生的：以车辆作为部署平台，以飞行能力作为服务延伸手段，探索智能车载系统向用户物理空间渗透的可能边界。

\subsection{千年未变的发明，与一个真实的需求}

  雨伞是人类历史上最古老的发明之一，其基本形态——一根中轴、数根骨架、一片覆盖——在过去数千年间几乎未曾发生实质性改变。这并非因为人类缺乏创造力，而是在相当长的历史时期内，遮雨这件事情的"体面成本"与普通人的技术可及性之间，始终存在一道难以逾越的鸿沟：你要么淋雨，要么手持一把笨重的伞。
  科技进步带来的一个重要红利，是体面成本的系统性降低。越来越多曾经属于少数人特权的生活品质，正在因为技术的规模化而变得触手可及。人们对出行体验的期待也随之水涨船高——智能汽车已经能够帮助我们在交通过程中抵御恶劣天气，但车门一旦打开，我们便又回到了与坏天气直接对抗的原始状态。这最后几十米的狼狈，是现有技术体系留下的一个真实商业空白。
  传统雨伞并非不够用，而是不够好——它需要你腾出一只手，打乱你的行进节奏，在风雨中与自己和世界笨拙地周旋。飞行雨伞所试图填补的，正是这个空白：让遮雨这件事情从"自己扛着"变成"系统帮你"，让出行的最后一段路，也能保有一份体面与从容。

\subsection{飞行雨伞：不只是一个产品}

  当然，飞行雨伞并不只是一把会飞的伞。
  如果我们把目光稍微放远一些，会发现它更像是一种创新范式的具体例证：将当下成熟的技术积木——嵌入式系统、多旋翼飞行、充气结构、新能源平台——重新组合，对一个已经存在了数千年、从未被认真重新设计过的传统工具进行一次彻底的重构。这种创新不依赖于某项革命性的基础科学突破，而是依赖于对现有技术的重新想象与跨领域整合。
  这或许是当下最值得关注的一类创新路径：我们身边有大量"凑合用了几百年"的工具，它们在过去没有被重新设计，不是因为没有需求，而是因为技术条件尚未就绪。而今天，随着嵌入式计算、新材料、自动控制等领域的系统性成熟，这些工具正在迎来它们各自的"重新发明时刻"。
  本文希望飞行雨伞不仅仅是一个毕业设计的题目，更是对上述创新逻辑的一次小小实践：从一个真实的生活痛点出发，借助现有技术的组合创新，探索一种新的物理服务形态。它是一个开始，关于如何用工程师的语言，认真地回答"生活还能更好吗"这个问题。

\section{国内外研究现状}

\subsection{可变形态飞行机器人研究现状}

可变形态飞行机器人（Morphing/Reconfigurable UAV）是近年来飞行机器人领域的重要前沿方向。其核心思路在于：通过机械结构的主动变形，使同一平台能够在不同任务场景下切换形态，从而突破传统固定构型飞行器的能力边界。

在陆空两栖无人机方向，杨帆等人设计了一种两栖倾转翼无人机，将倾转机构与固定翼气动布局相结合，实现了旋翼垂直起降与固定翼巡航的模式切换，并在山东大学完成了地面运动、垂直起降与过渡飞行的全流程实物验证\cite{yangfan2021}。李傲翔等人则针对现有陆空无人机驱动冗余与模式切换不稳定的问题，提出了一种采用蜗轮自锁倾转机构与单电机双模式动力复用系统的变结构方案，通过SolidWorks建模与MATLAB仿真验证了其可行性\cite{liaoxiang2025}。上述研究表明，单电机复用与蜗轮自锁在轻量化两栖平台设计中具有较强的工程适用性。

在充气/可展开结构方向，吕强等人于2007年在西北工业大学完成了国内较早的充气机翼飞行验证，采用NACA0015翼型的充气机翼实现了连续6分钟的稳定飞行，证明了充气结构在减重与雷达隐身方面的技术可行性\cite{lvqiang2007}。NASA兰利研究中心的IRVE项目则将充气式再入飞行器技术推进到了实际飞行验证阶段，进一步拓展了充气展开结构在航空航天领域的应用边界。这些工作共同构成了本文充气伞面结构设计的重要技术参照。

在微型飞行器设计方面，MiniV-Bat双旋翼无人机通过转子盘控制消除非最小相位动态特性，并利用重心偏置实现自稳，在233.7\,g的机体重量下实现了74分钟的悬停续航记录\cite{minivbat2023}，为本系统在紧凑机身约束下追求高效率推进提供了设计参考。

\subsection{多旋翼飞行器建模与控制研究现状}

多旋翼飞行器的动力学建模与控制设计是实现稳定飞行的理论基础。Quan~Quan在其专著中系统阐述了多旋翼飞行器从气动设计、动力学建模到PID控制器综合的完整体系，是国内外多旋翼设计领域引用最广泛的参考文献之一\cite{quanquan2017}。

在抗扰控制方面，Sierra和Santos针对四旋翼在物流任务中质量变化与风扰共存的问题，提出了基于自适应神经网络估计器的复合控制策略：通过神经网络在线估计等效质量扰动与风扰加速度，并将估计值前馈补偿至PID控制器，在风力6至9级（蒲福风级）、质量三倍突变的极端条件下完成了线性、螺旋、圆形、双纽线等多种轨迹的仿真验证\cite{sierra2019}。该工作为本系统在复杂户外风场与开伞瞬间负载突变场景下的控制设计提供了重要参考。

\subsection{无人机自主降落与回收平台研究现状}

无人机向移动平台的精确降落是实现车载无人机系统自主运行的关键技术环节，近年来受到国内外学者的广泛关注。

在视觉引导降落方面，Keipour等人提出了一套基于视觉伺服控制的无人机降落方法，仅使用单目相机、点激光测距与机载计算机，无需RTK或运动捕捉等高精度外部传感器，成功在以15\,km/h行驶的移动车辆上完成了自主降落，22次室外测试中成功19次\cite{keipour2022}。该工作是目前在传感器约束最严格条件下实现最高降落速度的代表性成果。

在降落平台机构设计方面，Galimov等人对无人机降落站中的定位机构进行了系统性分类与综述，将现有方案归纳为主动推杆式、被动漏斗式、闭合轮廓式和非标准式四类，并从定位精度需求、优缺点分析与工程适用性等维度进行了对比，为本文回收平台结构方案的论证提供了理论依据\cite{galimov2020}。

在车载无人机库结构设计方面，国内已有若干针对工程落地的研究。谢立威等人基于SolidWorks完成了一种无人机起降与回收平台的整体三维设计，涵盖升降机构、导引系统、无线充电与太阳能供电模块，并完成了关键部件参数计算与选型\cite{xieliwei2023}。李其朋和葛泽南则针对车载无人机库回收系统的工程应用，提出了水平归中与垂直剪叉升降的模块化总体方案，通过MatLab灵敏度分析与多工况有限元仿真（静力、动力学、随机振动）完成了电缸推力选型与结构优化，并经样机实测验证了仿真结果的有效性\cite{liqipeng2026}。

\section{核心概念界定}

\subsection{嵌入式机器人系统的定义与范畴}

本文所指"嵌入式机器人系统"，是指以嵌入式处理器为核心计算单元，集成传感、驱动、控制等功能模块，能够在资源受限环境下完成自主或半自主任务的机器人系统。区别于依赖外部服务器算力的云端机器人架构，嵌入式机器人系统强调本地实时计算与低延迟响应能力，这对于飞行控制这一高动态、强实时性任务而言尤为关键\cite{quanquan2017}。

在本项目中，飞行控制系统以Pixhawk~6C开源飞控为核心硬件平台，搭载NuttX实时操作系统，负责传感器数据融合、姿态估计、控制律解算与电机指令输出等核心任务，是飞行雨伞系统实现自主飞行能力的计算核心。这一架构选型遵循了嵌入式机器人系统"本地算力优先、响应延迟最小化"的基本设计原则，以确保系统在户外强干扰环境下的飞行可靠性。

\subsection{本文对"Agent"使用范畴的界定}

"Agent"（智能体）在人工智能领域通常指能够感知环境、做出决策并执行动作的自主实体\cite{russell2020}。在大语言模型兴起之后，这一概念被进一步延伸，泛指具备目标导向行动能力的软件或物理系统。本文采用"Agent"概念，意在强调飞行雨伞系统作为物理执行层Agent的定位：它能够响应用户指令，以自主飞行与形态切换的方式在物理空间中完成遮雨保护任务，而非被动地等待遥控操作。

需要特别说明的是，感知层（视觉跟随、用户意图识别）与完整认知闭环（自主决策、环境理解）的实现属于未来工作，不在本文工程范围之内。本文对此范畴的明确界定，旨在避免与广义AI~Agent概念产生混淆，同时为系统未来向更高智能层次演化预留了清晰的扩展接口。

\section{研究目标与创新点}

\subsection{研究目标}

本文的总体研究目标是：设计并实现一套基于充气结构的车载多形态飞行机器人系统（飞行雨伞），完成从概念设计、理论计算到物理样机制作与实验验证的全流程工程实现，验证充气结构赋能飞行器形态主动重构的技术可行性，并探索车载飞行机器人服务于个人出行场景的工程实现路径。

具体研究目标分解如下：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{形态重构可行性验证}：设计并制作充气伞形结构样件，验证其在充气展开后能够为多旋翼系统提供足够结构刚度，同时在排气后实现紧凑收纳；
    \item \textbf{飞行系统工程实现}：完成动力系统理论计算、旋翼布局设计与飞控参数整定，使搭载充气伞形结构的多旋翼系统能够实现稳定悬停；
    \item \textbf{完整工作流程验证}：实现收纳$\to$充气展开$\to$起飞$\to$悬停$\to$降落$\to$收纳的完整形态切换闭环，验证系统在实际使用流程中的连贯性与可靠性；
    \item \textbf{车载平台方案设计}：提出涵盖车载固定结构、充气接口与快速部署机构的车载平台工程方案。
\end{enumerate}

\subsection{主要创新点}

本文的创新性在于将现有成熟技术进行跨领域整合，结合真实的出行场景与用户需求，对雨伞这一延续千年形态的传统工具进行系统性的工程再设计。具体创新点体现在以下三个层面。

\textbf{创新点一：充气结构作为飞行器形态主动重构的核心手段}

首次将薄壁充气结构引入多旋翼飞行器的形态重构设计，以充气/排气过程驱动飞行器在收纳态与飞行态之间实现主动切换。相较于现有的机臂折叠、翼型变形等刚性重构方案\cite{liaoxiang2025}，充气重构方案能够实现面积量级更大的功能性结构（伞面）的快速展开与收纳，是形态重构研究领域的新路径探索。

\textbf{创新点二：面向伞形充气载体的多旋翼布局专项设计}

针对充气伞体的特殊几何形态（大面积、非刚性、气动阻力显著）与动力学特性（充气变形影响转动惯量、重心随充气压力变化），开展旋翼位置布局、推重比设计与重心匹配的专项研究，提出适用于大面积伞形气动载体的多旋翼配置方案，填补了现有多旋翼设计方法论\cite{quanquan2017}针对此类特殊载体的空白。

\textbf{创新点三：车载部署与个人出行服务的系统化方案}

将飞行机器人的应用定位从"独立飞行平台"转变为"车载服务系统的延伸执行器"，提出以汽车作为充气展开基站与起降平台的系统化车载部署方案，设计涵盖收纳固定、快速充气展开、离车服务与归位回收的完整服务闭环。这一应用范式回应了新能源汽车时代"车载服务向用户物理空间延伸"的现实需求，与Galimov等人综述中所指出的车载无人机站系统发展趋势相契合\cite{galimov2020}。

\section{本文章节安排}

本文共分八章，各章内容安排如下：

\textbf{第一章}（本章）绪论，介绍研究背景、国内外现状、核心概念界定及研究目标与创新点。

\textbf{第二章}系统需求分析与总体方案，分析应用场景与使用流程，建立功能需求与关键性能指标体系，论证充气方案与刚性方案的优劣，提出系统总体架构。

\textbf{第三章}充气伞形结构设计，从充气结构力学基础出发，完成伞形气囊设计、材料选型、骨架机构设计与充气展开系统的工程实现。

\textbf{第四章}动力系统理论计算与选型，建立整机质量预算与升力需求模型，运用动量理论与叶素理论开展旋翼气动计算，完成动力系统选型与旋翼布局设计。

\textbf{第五章}嵌入式飞行控制系统，建立多旋翼动力学模型，介绍基于Pixhawk的嵌入式控制系统架构，分析充气结构对控制系统的特殊影响，记录PID参数整定过程。

\textbf{第六章}系统集成与车载平台实现，介绍充气伞体制作工艺、整机装配过程与车载平台的设计实现。

\textbf{第七章}实验验证与分析，设计测试方案，分别对充气结构性能、飞行性能与完整工作流程进行测试验证，记录迭代优化过程。

\textbf{第八章}总结与展望，归纳本文创新点，指出当前局限性，展望未来研究方向。